{
  "metadata": {
    "exam_type": "107",
    "exam_name": "一般警察人員考試",
    "level": "三等",
    "subject": "海巡法規（包括國家安全法、臺灣地區與大陸地區人民關係條例、海岸巡防",
    "exam_time": "2 小時 座號：",
    "code": "51260"
  },
  "notes": [
    "※注意：禁止使用電子計算器。",
    "①不必抄題，作答時請將試題題號及答案依照順序寫在申論試卷上，於本試題上作答者，不予計分。",
    "②請以藍、黑色鋼筆或原子筆在申論試卷上作答。",
    "③本科目除專門名詞或數理公式外，應使用本國文字作答。",
    "①本測驗試題為單一選擇題，請選出一個正確或最適當的答案，複選作答者，該題不予計分。",
    "②共25題，每題2分，須用2B鉛筆在試卡上依題號清楚劃記，於本試題或申論試卷上作答者，不予計分。"
  ],
  "sections": [
    "甲、申論題",
    "乙、測驗題"
  ],
  "questions": [
    {
      "number": "一",
      "type": "essay",
      "stem": "海關緝私條例第 8 條規定,海關因緝私必要,得命船舶、航空器、車輛或其他運輸\n工具停駛、回航或降落指定地點,其抗不遵照者,得射擊之。試以該條文規定回答\n以下問題:\n①於法定手段之採取上,其輕重程度應考量那一個行政法基本原則,並請闡述該原\n則之內涵。(10 分)\n②請以比例原則之各項子原則,試說明海關在何種情形下得對船舶射擊之?\n(15 分)",
      "section": "甲、申論題"
    },
    {
      "number": "二",
      "type": "essay",
      "stem": "某海巡隊為查緝走私香菸,於海上命船舶A 停船受檢。但於登臨檢查過程中,發生船\n舶碰撞之事故,船舶A 左舷破損,駕駛台船儀被毀。試以行政執行法相關規定回答以\n下問題:\n①本件應屬損害賠償的問題或損失補償的問題?(15 分)\n②倘若船舶碰撞之發生,係因船舶 A 駕駛不當所造成,船舶 A 能否求償?(5 分)\n③船舶 A 向該海巡隊求償後,對於海巡隊的決定不服,應如何尋求法律救濟?(5 分)",
      "section": "甲、申論題"
    },
    {
      "number": 1,
      "type": "choice",
      "stem": "依國家安全法規定,人民不得為外國或大陸地區行政、軍事、黨務或其他公務機構或其設立、指定機構 或委託之民間團體刺探、蒐集、交付或傳遞關於公務上應秘密之文書、圖畫、消息或物品,或發展組織。 違反者,依下列何者處罰:",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "國家安全法第5條",
        "B": "國家安全法第5條之1",
        "C": "國家安全法第6條",
        "D": "國家安全法第7條"
      }
    },
    {
      "number": 2,
      "type": "choice",
      "stem": "海關緝私應如何執行各項檢查及採行何種措施以達成防堵私運貨物之目的,應由立法者參酌國際貿易慣 例、海關作業實務與執行技術而為決定。屬下列何種事項:",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "行政決定",
        "B": "立法裁量",
        "C": "憲法保留",
        "D": "自由裁量"
      }
    },
    {
      "number": 3,
      "type": "choice",
      "stem": "巡防機關人員依海岸巡防機關器械使用條例使用器械,應依規定穿著制服,或顯示足資識別之標誌或證 件。係為下列何原則之體現:",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "正當法律程序",
        "B": "法律明確原則",
        "C": "行政誠信原則",
        "D": "法律保留原則"
      }
    },
    {
      "number": 4,
      "type": "choice",
      "stem": "依海岸巡防機關器械使用條例,海巡人員執行職務時,得使用武器及其他必要器械,下列敘述何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "海巡人員執行檢查時,受檢對象欲跳海自殺,得使用手銬加以控制",
        "B": "遇外籍船舶不聽攔檢,在海上追逐,得使用砲擊,迫使其停船受檢",
        "C": "海巡人員應基於急迫需要,合理審慎使用器械,不得逾越必要程度",
        "D": "在使用「水砲」時,應依海岸巡防機關器械使用條例之規範審慎運用"
      }
    },
    {
      "number": 5,
      "type": "choice",
      "stem": "依海岸巡防機關器械使用條例,對於海巡人員之用槍時機,下列敘述何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "為避免非常變故,維持海域治安時",
        "B": "對於民眾之騷動行為,足以擾亂海域治安時",
        "C": "民眾持刀棍圍攻安檢所時",
        "D": "處理海上喋血案件,押解凶嫌返港時"
      }
    },
    {
      "number": 6,
      "type": "choice",
      "stem": "對於我國限制、禁止水域之範圍,下列何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "烏坵地區之禁止水域為自領海基線起12浬海域",
        "B": "馬祖大坵之禁止水域為該島嶼周邊低潮線向外延伸6千公尺以內海域",
        "C": "金門北碇以東海面4千公尺以內海域,為限制水域,也是禁止水域",
        "D": "東引地區之限制水域為該島嶼周邊低潮線向外延伸6千公尺以內海域"
      }
    },
    {
      "number": 7,
      "type": "choice",
      "stem": "我國籍漁船在「臺菲重疊海域」作業時,遭菲國公務船干擾、追逐或扣留情事,下列敘述何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "我漁船禁止赴「菲律賓呂宋島及其北方島嶼12浬範圍內」海域作業,違反者依漁業法核處收回漁業證 照、幹部船員執業證書或漁船船員手冊1年以下之處分",
        "B": "「臺菲重疊海域漁船作業南界限」向臺灣一側再延伸24浬範圍內,菲方仍主張可立即扣捕我漁船,我 漁船在此海域作業仍具有高風險",
        "C": "我臺籍漁船於穿越菲國雅米島及巴丹島間的水域時,可主張「無害通過」,必要時可請海巡艦艇前往 護漁",
        "D": "漁船進入菲律賓領海內未收妥漁具、未懸掛國旗,菲國即視為盜漁的行為,可處以 40 至 60 萬美元之 重罰"
      }
    },
    {
      "number": 8,
      "type": "choice",
      "stem": "某大陸漁船總噸位為160,走私香菇乙批至我國海域,遭海巡艇緝獲,經依「海關緝私條例」移送裁處, 並繳清罰鍰在案,海巡機關後續應如何處置?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "海巡機關應裁罰該大陸漁船新臺幣60萬元以上120萬元以下罰鍰",
        "B": "海巡機關應裁罰該大陸漁船新臺幣120萬元以上240萬元以下罰鍰",
        "C": "海巡機關應將該大陸漁船先予留置調查至少1個月",
        "D": "海巡機關應將該大陸漁船予以沒入"
      }
    },
    {
      "number": 9,
      "type": "choice",
      "stem": "依臺灣地區與大陸地區人民關係條例相關法規規定,基於維護國境安全及國家利益,對大陸地區人民所 為之不予許可、撤銷或廢止入境許可,程序上之特別規定為何:",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "通知其到場",
        "B": "應說明理由",
        "C": "當事人有陳述意見權利",
        "D": "得不附理由"
      }
    },
    {
      "number": 10,
      "type": "choice",
      "stem": "巡防機關主管業務之簡任職、上校、警監、關務監以上人員,執行海岸巡防法第4條所定犯罪調查職務, 視同刑事訴訟法何層級之司法警察官(員):",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "第227條之司法警察官",
        "B": "第228條之司法警察官",
        "C": "第229條之司法警察官",
        "D": "第230條之司法警察官"
      }
    },
    {
      "number": 11,
      "type": "choice",
      "stem": "海關依海關緝私條例處分之案件,受處分人不服,得於收到處分書之翌日起算30日內,依規定格式,以 書面向原處分海關提出何種救濟:",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "聲明異議",
        "B": "訴願",
        "C": "行政訴訟",
        "D": "申請復查"
      }
    },
    {
      "number": 12,
      "type": "choice",
      "stem": "外國核動力船舶,欲通過中華民國領海,須持有依國際協定認可之證書,並經中華民國政府許可與監管; 其許可與監管辦法,由下列何者定之:",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "行政院環境保護署",
        "B": "內政部",
        "C": "立法院",
        "D": "行政院"
      }
    },
    {
      "number": 13,
      "type": "choice",
      "stem": "中華民國之國防、警察、海關或其他有關機關人員,對於在領海之人,認為有違犯中華民國相關法令之 虞,得進行何種職權措施:",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "登臨、逮捕或留置",
        "B": "緊追、登臨、檢查",
        "C": "扣留、逮捕或留置",
        "D": "檢查、逮捕或留置"
      }
    },
    {
      "number": 14,
      "type": "choice",
      "stem": "中華民國專屬經濟海域包括水體、底土及下列何者:",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "沿岸沙洲",
        "B": "內水",
        "C": "大陸棚",
        "D": "海床"
      }
    },
    {
      "number": 15,
      "type": "choice",
      "stem": "在海洋油污染案件發生後,必須立即實施應變,以免造成生態環境之浩劫,下列相關敘述何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "因海難事件導致重大海洋油污染發生時,由交通部開設之海難災害應變中心統籌相關應變",
        "B": "重大海洋油污染案件發生後,由行政院環境保護署統籌應變",
        "C": "在台江國家公園岸際內,發生船舶油污外洩 200 公噸,損及農(漁)民生計,應由行政院農業委員會 負責應變",
        "D": "在高雄商港內,發生船舶油污外洩300公噸,應由行政院環境保護署負責應變"
      }
    },
    {
      "number": 16,
      "type": "choice",
      "stem": "海關在我國通商口岸,查緝船舶私運貨物進出口案件時,下列何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "海關因緝私之必要,得命令船舶停駛,其抗不遵照者,得將該船舶予以擊毀",
        "B": "海關為了解船舶之貨物存放狀況,得在日沒後執行勘驗",
        "C": "海關有正當理由,認為某船舶業已發生違反海關緝私條例之情事,得予以搜索之",
        "D": "船舶在沿海24浬內,將貨物拋棄水中,以避免緝獲者,處船長及行為人各10萬元以上50萬元以下罰 鍰,並得沒入該船舶"
      }
    },
    {
      "number": 17,
      "type": "choice",
      "stem": "海巡人員對於處理違反「懲治走私條例」案件,下列敘述何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "對於銷售或藏匿走私管制物品者,未遂犯不處罰",
        "B": "海上緝私,應在我國通商口岸,沿海24浬以內水域為之",
        "C": "依法令負責檢查人員,明知為走私物品而放行者,處7年以上有期徒刑",
        "D": "私運貨物進口、出口或經營私運貨物者,處貨價1倍至3倍之罰鍰"
      }
    },
    {
      "number": 18,
      "type": "choice",
      "stem": "下列護漁之原則或執法措施,何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "若發現某越南漁船在我西南方60浬作業時,由海洋委員會海巡署通知越南政府,並給予1小時讓該越 南漁船離開,否則依法扣留或扣押",
        "B": "海巡艦艇在海上護漁時,得隨時提供我漁船加油、加水之服務,但油、水基本費用由漁民負擔",
        "C": "港澳地區漁船進入我禁止或限制水域作業,應依「香港澳門關係條例」及平等互惠原則處理",
        "D": "若發現某印尼漁船在我專屬經濟海域捕漁,於蒐證確認後,應即押返國內適當之港口,並送行政院農 業委員會漁業署依法處分"
      }
    },
    {
      "number": 19,
      "type": "choice",
      "stem": "依海岸巡防法第11條之規定,巡防機關與警察、消防、環保等相關機關應密切協調、聯繫,下列協調、 聯繫事項或措施,何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "於海域之涉嫌犯罪案件及海上聚眾活動,由巡防機關及警察機關共同調查與處理",
        "B": "巡防機關人員得委託消防及警察教育機關代為教育訓練",
        "C": "為處理一般海洋污染事件,海洋委員會海巡署得設海洋污染事件處理工作小組,行政院環境保護署應 協助之",
        "D": "我國專屬經濟海域及大陸礁層上覆水域,違反環境保護相關規定之取締、蒐證及移送,由海岸巡防機 關辦理"
      }
    },
    {
      "number": 20,
      "type": "choice",
      "stem": "對於大陸漁船越界至我方海域進行非法駁油時,為我海巡艇查獲,下列狀況之處理方式何者正確? 1若在內水或領海內販油,可依石油管理法相關規定辦理 2若拒絕配合受檢行為,可依海洋污染防治法第16條,將相關事證函送主管機關裁處 3確有發生污染海洋事實或未採取適當防制排洩措施,可依海洋污染防治法第30條辦理 4依「臺灣地區與大陸地區人民關係條例」暨其施行細則相關規定,將該艘大陸漁船沒入",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "14",
        "B": "13",
        "C": "23",
        "D": "34"
      }
    },
    {
      "number": 21,
      "type": "choice",
      "stem": "中華民國之專屬經濟海域,與相鄰國家間之專屬經濟海域重疊,其分界線依衡平原則,以何種方式劃定:",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "協議",
        "B": "國際法規定",
        "C": "本國既有領域範圍",
        "D": "國內法規定"
      }
    },
    {
      "number": 22,
      "type": "choice",
      "stem": "外國船舶因違反海洋污染防治法所生之損害賠償責任,於未履行前,港口管理機關得採取何種處分:",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "扣留船舶及管束相關船員",
        "B": "限制相關船員居住之範圍",
        "C": "限制船舶及相關船員離境",
        "D": "拍賣船舶及拘禁相關船員"
      }
    },
    {
      "number": 23,
      "type": "choice",
      "stem": "義務人對執行命令、執行方法、應遵守之程序或其他侵害利益之情事,得於執行程序終結前,向執行機 關提出何種救濟:",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "要求抗告",
        "B": "聲明異議",
        "C": "申訴程序",
        "D": "行政訴訟"
      }
    },
    {
      "number": 24,
      "type": "choice",
      "stem": "權責機關對於軍器、凶器及其他危險物,為預防危害之必要,得扣留。本項職權之法律性質為何:",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "行政制裁",
        "B": "行政命令",
        "C": "直接強制",
        "D": "即時強制"
      }
    },
    {
      "number": 25,
      "type": "choice",
      "stem": "公務人員行政中立法之立法目的,在於適度規範公務人員參與政治活動,及為確保公務人員能執行公正、 政治中立與下列何者:",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "為民服務",
        "B": "依法行政",
        "C": "勇於任事",
        "D": "公平處事"
      }
    }
  ],
  "year": 107,
  "category": "水上警察",
  "subject": "海巡法規(包括國家安全法、臺灣地區與大陸地區人民關係條例、海岸巡防法、海岸巡防機關器械使用條例、海關緝私條例、中華民國領海及鄰接區法、中華民國專屬經濟海域及大陸",
  "source_pdf": "考古題庫\\水上警察\\107年\\海巡法規(包括國家安全法、臺灣地區與大陸地區人民關係條例、海岸巡防法、海岸巡防機關器械使用條例、海關緝私條例、中華民國領海及鄰接區法、中華民國專屬經濟海域及大陸\\試題.pdf",
  "file_type": "試題"
}